## Проект IndaGram

IndaGram - продуктовый помощник с базой кулинарных рецептов. Позволяет публиковать рецепты, сохранять избранные, а также формировать список покупок для выбранных рецептов. Можно подписываться на любимых авторов.

### Технологии:
-- Основные языки: Python, JS
-- БД: PostgreSQL
-- Бэкенд: Django,  Django Rest Framework,
-- Фронтенд: React
-- Деплой: Docker, Gunicorn, NGINX, Continuous Integration, Continuous Deployment

### Развернуть проект на удаленном сервере:


- Установить на сервере Docker, Docker Compose:

```
sudo apt install curl                                   # установка утилиты для скачивания файлов
curl -fsSL https://get.docker.com -o get-docker.sh      # скачать скрипт для установки
sh get-docker.sh                                        # запуск скрипта
sudo apt-get install docker-compose-plugin              # последняя версия docker compose
```

- Скопировать на сервер файлы docker-compose.yml, nginx.conf из папки infra (команды выполнять находясь в папке infra):

```
scp docker-compose.yml nginx.conf username@IP:/home/username/   # username - имя пользователя на сервере
                                                                # IP - публичный IP сервера
```

- Для работы с Git Actions необходимо в репозитории в разделе Secrets > Actions создать переменные окружения:
```
SECRET_KEY              # секретный ключ Django проекта
DOCKER_PASSWORD         # пароль от Docker Hub
DOCKER_USERNAME         # логин Docker Hub
HOST                    # публичный IP сервера
USER                    # имя пользователя на сервере
PASSPHRASE              # *если ssh-ключ защищен паролем
SSH_KEY                 # приватный ssh-ключ
TELEGRAM_TO             # ID телеграм-аккаунта для посылки сообщения
TELEGRAM_TOKEN          # токен бота, посылающего сообщение

DB_ENGINE               # django.db.backends.postgresql
DB_NAME                 # postgres
POSTGRES_USER           # postgres
POSTGRES_PASSWORD       # postgres
DB_HOST                 # db
DB_PORT                 # 5432 (порт по умолчанию)
```

- Создать и запустить контейнеры Docker, выполнить команду на сервере
*(версии команд "docker compose" или "docker-compose" отличаются в зависимости от установленной версии Docker Compose):*
```
sudo docker compose -f docker-compose.production.yml up -d
```

- После успешной сборки выполнить миграции:
```
sudo docker compose -f docker-compose.production.yml exec backend python manage.py migrate
```

- Создать суперпользователя:
```
sudo docker compose -f docker-compose.production.yml exec backend python manage.py createsuperuser
```

- Собрать статику:
```
sudo docker compose -f docker-compose.production.yml exec backend python manage.py collectstatic
sudo docker compose -f docker-compose.production.yml exec backend cp -r /app/collected_static/. /backend_static/static/
```

- Наполнить базу данных:
```
sudo docker compose exec backend python manage.py import_csv
```

- Для остановки контейнеров Docker:
```
sudo docker compose down -v      # с их удалением
sudo docker compose stop         # без удаления
```

### После каждого обновления репозитория (push в ветку master) будет происходить:

1. Проверка кода на соответствие стандарту PEP8 (с помощью пакета flake8)
2. Сборка и доставка докер-образов frontend и backend на Docker Hub
3. Разворачивание проекта на удаленном сервере
4. Отправка сообщения в Telegram в случае успеха

### Запуск проекта на локальной машине:

- Клонировать репозиторий

- В директории infra создать файл .env и заполнить своими данными по аналогии с example.env:
```
DB_ENGINE=django.db.backends.postgresql
DB_NAME=postgres
POSTGRES_USER=postgres
POSTGRES_PASSWORD=postgres
DB_HOST=db
DB_PORT=5432
SECRET_KEY='секретный ключ Django'
```

- Создать и запустить контейнеры Docker, последовательно выполнить команды по созданию миграций, сбору статики,
созданию суперпользователя, как указано выше.
```
docker-compose -f docker-compose.yml up -d
```

- После запуска проект будут доступен по адресу: [http://localhost/](http://localhost/)


### Автор - Бурковский Никита
